\heading{数据结构与算法A-17秋-期末}

\noteinfo{本卷由原试卷 OCR 精修；题面、参考答案和图示均整理为可维护的 TeX/TikZ。}

\textbf{一、选择填空题（7 小题，每空1 分，共10 分）}
\begin{question}
下列说法中正确的是 \blank。

\begin{choiceoptions}[1]
  \item 图的广度优先搜索中邻接点的寻找具有"先进后出"的特征。
  \item 连通图的生成树是该图的一个极大连通子图。
  \item 图的广度优先搜索是一个递归过程。
  \item 在非连通图的遍历过程中，每调用一次深度优先搜索算法都得到该图的一个连通分量。
\end{choiceoptions}

\begin{solution}
选 D。BFS 使用队列，特点是先进先出，而"先进后出"是栈的性质；连通图的生成树包含全部顶点和 $n-1$ 条边，是保持连通的极小连通子图，不是极大连通子图；BFS 通常用队列迭代实现，不是典型递归过程。非连通无向图中，每次从一个尚未访问的顶点启动 DFS，恰好访问到该顶点所在的连通分量，因此 DFS 的启动次数等于连通分量数，D 正确。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
基于比较的内排序算法中，平均时间复杂度为O(nlogn)的算法 有 \blank，这其中稳定的排序算法有 \blank。

\begin{solution}
平均时间复杂度为 $O(n\log n)$ 的典型比较排序有快速排序、归并排序、堆排序。快速排序平均每层划分总工作量为 $O(n)$，平均层数为 $O(\log n)$；归并排序每层合并 $O(n)$、层数 $O(\log n)$；堆排序建堆后做 $n$ 次删除最大/最小，每次 $O(\log n)$。其中稳定的是归并排序，因为合并时可让相等元素按原相对顺序输出。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
在包含n 个关键码的线性表中从后向前进行顺序检索（0 下标为监视哨）。若第i 个关键码的检索概率为pi ，且满足如下分布 ：p1 = 1/2, p2 = 1/4,  ..., pn = 1/2\^{}n，则成功检索的平均检索长度为 \blank，失败检索的平均检索长度为 \blank。

\begin{solution}
若题意为 $p_i=2^{-i}$ 并按其归一化处理，则
  \[
  ASL_{succ}=\frac{\sum_{i=1}^n (n-i+1)2^{-i}}{1-2^{-n}}.
  \]
  从后向前顺序检索失败时需检查全部 $n$ 个关键码；若把 0 下标监视哨也计为一次比较，则 $ASL_{fail}=n+1$，否则为 $n$。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
给定一组输入关键码 \{15,  1,  3,  14,  11,  2,  12,  10,  4,  17\}，采用大小为3 的最小堆进行置换选择排序的输出为 \blank。

\begin{solution}
用大小为 3 的最小堆。初始装入 $15,1,3$，输出 $1$ 后读入 $14$，输出 $3$ 后读入 $11$，输出 $11$ 后读入 $2$，因 $2<11$ 被冻结到下一段；继续输出 $14,15$，第一段为 $1,3,11,14,15$。被冻结和后续读入元素形成第二段，排序后为 $2,4,10,12,17$。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
按照AVL 定义，下图所示的BST 中没有达到平衡状态的结点有 \blank。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[level distance=9mm,
  every node/.style={draw,circle,minimum size=6mm,inner sep=1pt},
  level 1/.style={sibling distance=36mm},
  level 2/.style={sibling distance=19mm},
  level 3/.style={sibling distance=12mm},
  level 4/.style={sibling distance=10mm}]
\node {K}
  child {node {E}
    child {node {C}
      child {node {B}
        child {node {A}}
        child[missing]}
      child {node {D}}}
    child {node {F}
      child[missing]
      child {node {J}
        child {node {H}
          child {node {G}}
          child {node {I}}}
        child[missing]}}}
  child {node {M}
    child {node {L}}
    child {node {N}}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{solution}
不平衡结点为 $K,F,J$。判断时从叶子向上计算每个结点左右子树高度，并检查平衡因子 $BF=h_L-h_R$ 是否属于 $\{-1,0,1\}$。结点 $K$ 的左右子树高度差超过 $1$；结点 $F$ 的右侧分支明显更深；结点 $J$ 的左侧子树更深且差值超过 $1$。其余结点左右高度差不超过 $1$，所以仍满足 AVL 平衡条件。画图作答时应在每个被判不平衡的结点旁标出左右高度，避免只凭肉眼倾斜判断。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
假设磁盘块大小是1024 字节，每个索引项需要8 个字节。 一个包含20000 条记录的数据文件，若采用二级索引， 则一级索引文件和二级索引文件共需占用 \blank 磁盘块。

\begin{solution}
每个磁盘块可放 $1024/8=128$ 个索引项。一级索引要为 $20000$ 条记录各保存一个索引项，所以需要
\[
\left\lceil\frac{20000}{128}\right\rceil=157
\]
块；二级索引再为这 157 个一级索引块建立索引，需要
\[
\left\lceil\frac{157}{128}\right\rceil=2
\]
块。因此两级索引块总数为 $157+2=159$。这里计算的是索引占用块数，不包含原始数据文件块。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
给定两个广义表 S = ((a，(b)，c)，((d)，e))， T = (f，(g，((h))，i，j)); 利用广义表的Head 和Tail 运算， 则有
d = \blank；
h = \blank。

\begin{solution}
$d=Head(Head(Head(Tail(S))))$；$h=Head(Head(Head(Tail(Head(Tail(T))))))$。广义表操作中，\texttt{Head} 取表的第一个元素，\texttt{Tail} 返回去掉第一个元素后剩余元素组成的表。求 $d$ 时先通过 \texttt{Tail(S)} 去掉表头，再连续取表头进入嵌套子表，直到取得原子 $d$。求 $h$ 时同理，但需要先进入 $T$ 的第二个元素对应的子表，再沿其第一分支继续取头。书写答案时要注意 \texttt{Tail} 的结果仍是表，因此经常需要再接一次 \texttt{Head} 才能进入目标子表。
\end{solution}
\end{question}

\textbf{二、简答辨析题（5 小题，共15 分）}
\begin{question}[2 分]
将关键码序列（7, 8, 30,11, 18, 9, 14）存储到一个散列表中。散列表是一个下标从0 开始的一维数组， 若散列函数采用: H(key) = (key * 3) MOD 7， 处理冲突采用线性探测法，装填（负载）因子要求为0.7。
(1) 请画出所构造的散列表;
(2) 分别计算等概率情况下查找成功和查找不成功的平均查找长度。

\begin{solution}
散列表长度满足 $7/L\le0.7$，故取 $L=10$。依次插入 $7,8,30,11,18,9,14$，$H(key)=3key\bmod7$，线性探测得到：
  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccccccccc}
  地址&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9\\ \hline
  关键码&7&14&--&8&--&11&30&18&9&--
  \end{tabular}
  \end{center}
  成功比较次数为 $1,1,1,1,3,3,2$，$ASL_{succ}=12/7$。不成功查找从基地址 $0\sim6$ 出发的比较次数为 $3,2,1,2,1,5,4$，$ASL_{fail}=18/7$。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}[4 分]
下图是一棵关键码为英文字符的m 阶B 树，依据字典序组织。 请回答下述问题：

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.82]
  \tikzset{bt/.style={draw,rectangle,minimum height=6mm,inner sep=3pt}}
  \node[bt] (r) at (3.7,3.0) {M};
  \node[bt] (a) at (1.3,1.8) {D\quad H};
  \node[bt] (b) at (6.0,1.8) {Q\quad T\quad X};
  \node[bt] (a1) at (0.0,0.6) {B\quad C};
  \node[bt] (a2) at (1.25,0.6) {F\quad G};
  \node[bt] (a3) at (2.55,0.6) {J\quad K\quad L};
  \node[bt] (b1) at (4.1,0.6) {N\quad P};
  \node[bt] (b2) at (5.35,0.6) {R\quad S};
  \node[bt] (b3) at (6.65,0.6) {V\quad W};
  \node[bt] (b4) at (7.95,0.6) {Y\quad Z};
  \draw (r)--(a); \draw (r)--(b);
  \draw (a)--(a1); \draw (a)--(a2); \draw (a)--(a3);
  \draw (b)--(b1); \draw (b)--(b2); \draw (b)--(b3); \draw (b)--(b4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
(1) 这是一棵合法的B 树，则m 可以取哪些值，并说明原因;
(2) 若m 取所有可能值中的最小值，则
(A) 给出查找字符V 的过程，并说明需要的读盘次数（假设根结点也需读盘操作）；
(B) 给出插入字符I（H < I < J）的过程，并画出插入I 后的B 树；
(C) 在原始B 树（即进行第(B)问的操作之前）的基础上，给出删除H 的过程，并画出删除H 后的B 树。

\begin{solution}
该树最大结点关键字数为 $3$，故 $m\ge4$；又存在含 $2$ 个关键字的非根结点，需满足 $\lceil m/2\rceil-1\le2$，故 $m\le6$。所以 $m$ 可取 $4,5,6$。取最小值 $m=4$ 时，查找 $V$ 的路径为根结点 $[M]$、结点 $[Q,T,X]$、叶结点 $[V,W]$，需读盘 $3$ 次。插入 $I$ 时定位到叶结点 $[J,K,L]$，插入后溢出并分裂，向父结点上推中间关键字；删除 $H$ 时可用右侧子树中的后继关键字替换，再在对应叶结点删除后继关键字并检查是否下溢。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}[4 分]
现有8 个顺串，每个顺串的第一个关键码为S1[1..8] = \{17, 10, 2, 9, 13, 15, 12, 4\}，第二个关键码是S2[1..8] =\{23, 34, 38, 25, 27, 40, 36, 39\}，进行从小到大的归并。
(1) 请写出初始构建的赢者树内部结点的数组A[1..7] 和 败者树内部结点的数组B[0..7]（数组A 和B 存储的是1 到8 的顺串的下标，B[0]表示最终冠军）;
(2) 在输出第一个全局赢者并重构赢者树或败者树后，写出此时赢者树内部结点的数组A[1..7]和败者树内部结点的数组B[0..7]。

\begin{solution}
顺串归并题：第一轮全局最小来自第 3 个顺串，输出 $2$；随后第 8 个顺串首关键码 $4$ 成为下一全局最小。赢者树/败者树数组应按"存顺串下标而非关键码"的约定填写，重构时只更新输出顺串所在路径。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}[3 分]
请按照2, 1, 4, 5, 9 的插入顺序，建立一棵红黑树，并画出每插入一个元素后的红黑树。（用B 和R 表示结点的颜色）

\begin{solution}
按 $2,1,4,5,9$ 插入红黑树：插入 $2$ 后根为黑；插入 $1$、$4$ 为红，树仍平衡；插入 $5$ 时父 $4$ 与叔 $1$ 同为红，变色为 $1B,4B,2B,5R$；插入 $9$ 触发以 $4$ 为祖父的 RR 调整，得到根 $2B$，左子 $1B$，右子 $5B$，$5$ 的左子 $4R$、右子 $9R$。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}[2 分]
给定下面的一棵splay 树， 按照结点序列2, 3, 4, 5, 6, 7 访问所有结点之后，请画出访问后的splay 树形结构。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[level distance=10mm,
  every node/.style={draw,circle,minimum size=6mm,inner sep=1pt},
  level 1/.style={sibling distance=26mm},
  level 2/.style={sibling distance=14mm}]
\node {4}
  child {node {3}
    child {node {2}}
    child[missing]}
  child {node {6}
    child {node {5}}
    child {node {7}}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{solution}
按序访问并在每次访问后伸展到根，根依次变为 $2,3,4,5,6,7$。每次访问的关键码都比当前根大，因此访问路径主要沿右子树下降；伸展时根据父子和祖孙方向分别执行 zig、zig-zig 或 zig-zag，把被访问结点旋到根。连续按递增序列访问会把较大的结点不断旋到根，较小结点被保留在左侧。最终 $7$ 为根，左孩子为 $6$，$6$ 的左孩子为 $5$，依次形成左链 $7-6-5-4-3-2$；右子树为空。
\end{solution}
\end{question}

\textbf{三、算法填空题（2 小题，每空1 分，共5 分）}
\begin{question}
下面是考虑墓碑问题的散列表插入算法，算法中不允许有重复关键码插入。\\
\begin{pycode}
class HashDict:
    EMPTY = object()
    TOMB = object()

    def __init__(self, size):
        self.M = size
        self.currcnt = 0
        self.HT = [self.EMPTY] * size

    def p(self, key, i):
        """探查函数。"""

    def h(self, key):
        """散列函数。"""

    def get_key(self, elem):
        """获取元素 elem 的关键码。"""

    def eq(self, a, b):
        return a == b

    def hash_insert(self, elem):
        insplace = None
        i = 0
        home = self.h(self.get_key(elem))
        pos = home
        tomb_pos = False

        while ________:                 # 填空 1
            if self.eq(elem, self.HT[pos]):
                return False
            if self.eq(self.TOMB, self.HT[pos]) and not tomb_pos:
                ________                # 填空 2
                tomb_pos = True
            i += 1
            ________                    # 填空 3：探查

        if not tomb_pos:
            insplace = pos              # 若无墓碑，则插入第一个空槽
        self.HT[insplace] = elem
        self.currcnt += 1
        return True
\end{pycode}
\begin{solution}
墓碑散列表插入：
  \begin{enumerate}[leftmargin=2em]
    \item \texttt{\detokenize{self.HT[pos] is not self.EMPTY and i < self.M}}；
    \item \texttt{\detokenize{insplace = pos}}；
    \item \texttt{pos = (home + self.p(self.get\_key(elem), i)) \% self.M}。
  \end{enumerate}
带墓碑的开放定址插入要区分三类位置：真正空位 \texttt{EMPTY}、已删除但可复用的 \texttt{TOMBSTONE}、以及被有效记录占用的位置。探查时不能在墓碑处停止查找，因为后面可能已有同关键字记录；但应记下遇到的第一个墓碑作为候选插入位置。若最终遇到真正空位，则优先把新元素放到已记录的墓碑位置，否则放到该空位；第三空给出的探查公式用于按第 $i$ 次探查继续计算下一个桶。
  循环结束后，若此前没有遇到墓碑，则插入到第一个空槽；若遇到墓碑，则复用第一个墓碑位置。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
设有一个仅由红、白、蓝3 种颜色的条块组成的序列，各种色块的个数和分布是随机的，但3 种颜色的总数为n。下面的代码实现了一种时间复杂度为O(n)的排序，使得这些条块按照红、白、蓝的顺序排好。请将其补全。\\
\begin{pycode}
RED, WHITE, BLUE = 1, 2, 3


def color_sort(array):
    insert_red, insert_white = 0, 0
    for i in range(len(array)):
        if array[i] == WHITE:
            array[i] = array[insert_white]
            array[insert_white] = WHITE
            insert_white += 1

        if array[i] == RED:
            ________                    # 填空 4
            ________                    # 填空 5
            array[insert_red] = RED
            insert_red += 1
            insert_white += 1
    return array
\end{pycode}
\begin{solution}
三色排序填空：
  \begin{enumerate}[leftmargin=2em]
    \item \texttt{\detokenize{array[i] = array[insert_white]}}；
    \item \texttt{\detokenize{array[insert_white] = array[insert_red]}}。
  \end{enumerate}
  然后题中已有语句 \texttt{\detokenize{array[insert_red] = RED}}，并同时推进两个插入边界。
该算法维护三个区间边界：红色区在最前，白色区紧随其后，尚未扫描区和蓝色区在后。遇到红色元素时，需要把当前位置腾出，并把白区首元素后移到当前位置，再把红区尾后的元素移到白区首，最后在红区尾后写入 \texttt{RED}；因此两处填空正好完成这两次搬移。随后推进 \texttt{\detokenize{insert_red}} 和 \texttt{\detokenize{insert_white}}，即可保持“红、白、未处理、蓝”的循环不变式。
\end{solution}
\end{question}

\textbf{四、设计分析题（2 小题，共10 分）}
\begin{question}[6 分]
请设计一个算法求有向无环图（DAG）中每对顶点间的"最长简单路径"（所谓"最长简单路径"，是指该简单路径包含的边数最多）。以一个有向无环图作为输入，对于每对顶点，如果它们之间存在简单路径，则输出其中路径长度最长（边数最多）的简单路径，否则输出空。试分析你所设计算法的时间复杂度。

\begin{solution}
对 DAG 先做拓扑排序。对每个源点 $s$，按拓扑序进行动态规划：\texttt{\detokenize{dist[s]=0}}，其余为 $-\infty$；扫描每条边 $(u,v)$，若 \texttt{\detokenize{dist[u]+1>dist[v]}} 则更新 \texttt{\detokenize{dist[v]}} 与前驱。对每个 $s$ 做一次即可得到从 $s$ 到所有点的最长简单路径。时间复杂度为 $O(|V|(|V|+|E|))$，若只求长度可直接保存距离，若要输出路径则同时保存前驱并回溯。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}[4 分]
利用证明基于比较的排序问题的复杂度下限的方法，试证明在已排序序列上基于比较的检索问题的复杂度下限是$\Omega$($\log$n)。

\begin{solution}
基于比较的有序表检索可看作决策树。若要判断目标属于哪个位置或哪个间隙，至少有 $n+1$ 个可能结果；一棵二叉比较决策树高为 $h$ 时最多区分 $2^h$ 个结果，故 $2^h\ge n+1$，即 $h\ge\lceil\log_2(n+1)\rceil=\Omega(\log n)$。
\end{solution}
\end{question}

\textbf{五、期中考试题（共30 分，成绩由助教登记）}
\textbf{六、上机考试题（共30 分，成绩由助教登记）}
