\heading{实验物理中的统计方法-23春-期中}
\noteinfo{内容精修版；原第 2 题题面缺失，本版以同范围基础题补足。}

\begin{question}
从 $\{1,2,3,4,5\}$ 中随机抽一个数 $X$，再从 $\{1,2,\cdots,X\}$ 中随机抽一个数 $Y$，给出 $P(Y=2)$。
\begin{solution}
\[
P(Y=2)=\sum_{x=2}^{5}P(X=x)P(Y=2\mid X=x)
=\frac15\sum_{x=2}^{5}\frac1x
=\frac{77}{300}.
\]
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
设随机变量 $X$ 的概率密度为
\[
f(x)=\begin{cases}
2x,&0<x<1,\\
0,&\text{其他}.
\end{cases}
\]
求 $X$ 的分布函数 $F(x)$、期望 $\E[X]$ 和方差 $\V(X)$。
\begin{solution}
分布函数分段为
\[
F(x)=\begin{cases}
0,&x\le 0,\\
\displaystyle\int_0^x2t\,\dd t=x^2,&0<x<1,\\
1,&x\ge 1.
\end{cases}
\]
期望和二阶矩为
\[
\E[X]=\int_0^1x\cdot2x\,\dd x=\frac23,
\qquad
\E[X^2]=\int_0^1x^2\cdot2x\,\dd x=\frac12.
\]
因此
\[
\V(X)=\E[X^2]-\E[X]^2=\frac12-\frac49=\frac1{18}.
\]
\ansmath{F(x)=\begin{cases}0,&x\le0,\\x^2,&0<x<1,\\1,&x\ge1,\end{cases}\quad
\E[X]=\frac23,\quad \V(X)=\frac1{18}}
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
圆的半径在 $(a,b)$（$0<a<b$）上均匀分布，求圆面积的概率密度。
\begin{solution}
由 $R=\sqrt{S/\pi}$，
\[
 f_S(s)=f_R\!\left(\sqrt{\frac{s}{\pi}}\right)\left|\frac{d}{ds}\sqrt{\frac{s}{\pi}}\right|
 =\frac{1}{2(b-a)\sqrt{\pi s}},
\quad \pi a^2<s<\pi b^2.
\]
其余处为 $0$。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
某电路中有两个同种元件，只有两个元件都正常工作时电路才正常工作。设元件正常工作时间 $\tau$ 的（累积）分布函数为 $F(\tau)$，给出整个电路的正常工作时间 $T$ 的累积分布函数。
\begin{solution}
串联电路在两个元件都未坏时才正常，因此
\[
T=\min(T_1,T_2),\qquad
P(T>t)=P(T_1>t,T_2>t)=[1-F(t)]^2.
\]
故
\ansmath{F_T(t)=1-[1-F(t)]^2=2F(t)-F(t)^2}

\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
随机变量 $X$ 满足概率密度
\[
f(x)=\begin{cases}
1+x,&-1<x<0,\\
1-x,&0<x<1,\\
0,&\text{其他},
\end{cases}
\]
求 $\V[X]$。
\begin{solution}
该分布关于 $0$ 对称，故 $E[X]=0$。再算
\[
E[X^2]=2\int_0^1 x^2(1-x)\,dx
=2\left(\frac13-\frac14\right)=\frac16.
\]
所以
\[
\V(X)=E[X^2]-E[X]^2=\frac16.
\]
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
（大意）在粒子探测实验中，可以用宇宙射线来标定闪烁体的探测效率：把两个闪烁体中间夹上待测闪烁体，放着计数，仅当顶上的闪烁体和底下的闪烁体都计数了才记录这次计数。以下是探测结果：
\begin{itemize}[leftmargin=2em,itemsep=0.2em,topsep=0.2em]
\item 顶上的闪烁体的计数：2000
\item 中间的闪烁体的计数：1800
\item 底下的闪烁体的计数：2000
\end{itemize}
求待测闪烁体的探测效率以及其不确定度。
\begin{solution}
把上下符合触发视为 $N=2000$ 次有效入射，中间层响应次数为 $k=1800$，则效率估计
\[
\hat\varepsilon=\frac{k}{N}=0.9.
\]
若按二项分布处理，则
\[
\sigma_{\hat\varepsilon}=\sqrt{\frac{\hat\varepsilon(1-\hat\varepsilon)}{N}}
=\sqrt{\frac{0.9\times 0.1}{2000}}\approx 6.7\times 10^{-3}.
\]
故结果可写作 $\hat\varepsilon=0.900\pm 0.007$。
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
抛硬币，但是我们对这个硬币是不是“公平的”一无所知。设硬币正面朝上的概率 $\theta$，那么不妨先验地设 $\theta$ 在 $(0,1)$ 上均匀分布。现在抛了一次，是正面。又抛了一次，是反面。
\begin{enumerate}
\item 求抛一次以后 $\theta$ 的后验分布。
\item 求抛两次以后 $\theta$ 的后验分布。
\end{enumerate}
\begin{solution}
均匀先验即 $\theta\sim \mathrm{Beta}(1,1)$。
\begin{enumerate}
\item 抛一次得正面后，后验为
\[
\theta\mid H\sim \mathrm{Beta}(2,1),\qquad f(\theta\mid H)=2\theta,\ 0<\theta<1.
\]
\item 再抛一次得反面后，后验为
\[
\theta\mid H,T\sim \mathrm{Beta}(2,2),\qquad f(\theta\mid H,T)=6\theta(1-\theta),\ 0<\theta<1.
\]
\end{enumerate}
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
有个概率密度分布
\[
f(x,y)=\begin{cases}
x^2+\dfrac{xy}{t},&0<x<1\ \text{and}\ 0<y<2,\\
0,&\text{else},
\end{cases}
\]
\begin{enumerate}
\item 求 $t$。
\item 求 $P(x+y>1)$。
\item 求 $P(y>1\mid x<\frac12)$。
\end{enumerate}
\begin{solution}
由归一化条件
\[
1=\int_0^1\int_0^2\left(x^2+\frac{xy}{t}\right)dy\,dx
=\frac23+\frac1t,
\]
\begin{enumerate}
\item \ansmath{t=3}
\item
\ansmath{P(x+y>1)=1-\int_0^1\int_0^{1-x}\left(x^2+\frac{xy}{3}\right)dy\,dx
=1-\frac{7}{72}=\frac{65}{72}}
\item
\ansmath{P(y>1\mid x<1/2)=
\frac{\int_0^{1/2}\int_1^2\left(x^2+\frac{xy}{3}\right)dy\,dx}
{\int_0^{1/2}\int_0^2\left(x^2+\frac{xy}{3}\right)dy\,dx}
=\frac58}
\end{enumerate}
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
探测器探测稀有事件。认为本底计数满足泊松分布，本底平均计数 4 个信号，现在探测到了 8 个疑似信号，给出这一结果的显著性水平。
\begin{solution}
显著性水平（$p$ 值）取右尾概率
\ansmath{p=P(N\ge 8\mid \lambda=4)
=\sum_{k=8}^{\infty}e^{-4}\frac{4^k}{k!}=1-\sum_{k=0}^{7}e^{-4}\frac{4^k}{k!}
\approx 0.0511}
\end{solution}
\end{question}

\begin{question}
小明搭车。平均每分钟过 1 辆车。每个司机拒绝小明搭车的概率为 1\%，且每个司机是否拒绝相互独立。
\begin{enumerate}
\item 求过了 60 辆车的时候小明没搭上车的概率。
\item 求一个小时内小明没搭上车的概率。
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item 过了 $60$ 辆车仍没搭上车，等价于 $60$ 人全拒绝：
\ansmath{P=(0.01)^{60}}
\item 一小时内车辆数 $N\sim \mathrm{Poisson}(60)$。条件于 $N=n$ 时，没搭上车概率为 $(0.01)^n$，故
\ansmath{P=E[(0.01)^N]
=\sum_{n=0}^{\infty}(0.01)^n e^{-60}\frac{60^n}{n!}
=e^{-60(1-0.01)}=e^{-59.4}}
\end{enumerate}
\end{solution}
\end{question}


